\begin{exercisePage}
	
	\begin{task}
		Berechnen Sie das Integral $\int_\gamma \abs{z} * \quer{z} \diff{z}$ folgende Wege $\gamma$ mit Anfangspunkt $-1$ und Endpunkt $+1$.
		\begin{enumerate}[nolistsep]
			\item geradlinige Verbindung
			\item obere Halbkreislinie
			\item untere Halbkreislinie
		\end{enumerate}
	\end{task}

	\begin{enumerate}[label=(zu \alph*), leftmargin=*]
		\item Sei $f(z) \defeq \abs{z} * \quer{z}$. Parametrisiere die geradlinige Verbindungsstrecke durch den Weg $\abb{\gamma}{[-1,1]}{\CC}$ mit $\gamma(t) = t$ für alle $t \in [-1,1]$. Dann ist $\gamma'(t) = 1$ für $t \in [-1,1]$ und $f(\gamma(t))  = \abs{t} * \quer{t} = \sgn(t) * t^2$, da $t \in [-1,1] \subset \R$. Somit gilt also
		\begin{equation*}
			\int_\gamma \abs{z} \quer{z} \dz 
			= \int_{-1}^1 \sgn(t) * t^2 \dt 
			= \int_{-1}^0 -t^2 \dt + \int_0^1 t^2 \dt 
			= \sqbrackets{-\frac{1}{3}t^3}_{-1}^0 + \sqbrackets{\frac{1}{3}t^2}_0^1 
			= - \frac{1}{3} + \frac{1}{3} = 0
		\end{equation*}
		
		\item Parametrisiere den Weg durch $\abb{\gamma}{[0, \pi]}{\CC}$ mit $\gamma(t) = -e^{-\i t}$. Dann ist $\gamma'(t) = \i e^{-\i t}$ und $f(\gamma(t)) = \abs{\gamma(t)} * \quer{\gamma(t)} = \abs{- e^{- \i t}} * \brackets{-e ^{\i t}} = - e^{\i t}$. Somit gilt
		\begin{equation*}
			\int_\gamma \abs{z} \quer{z} \dz 
			= \int_0^\pi  - e^{\i t} * \i e^{-\i t} \dt 
			= -\i * \int_0^\pi 1 \dt
			= - \pi \i
		\end{equation*}
		
		\item Parametrisiere den Weg durch $\abb{\gamma}{[0, \pi]}{\CC}$ mit $\gamma(t) = -e^{\i t}$. Dann ist $\gamma'(t) = -\i e^{\i t}$ und $f(\gamma(t)) = \abs{\gamma(t)} * \quer{\gamma(t)} = \abs{- e^{\i t}} * \brackets{-e ^{-\i t}} = - e^{-\i t}$. Somit gilt
		\begin{equation*}
			\int_\gamma \abs{z} \quer{z} \dz 
			= \int_0^\pi   - e^{-\i t} * \brackets{-\i e^{\i t}} \dt 
			= \i * \int_0^\pi 1 \dt
			= \pi \i
		\end{equation*}
	\end{enumerate}

	\begin{task}
		Sei $\Omega \subseteq \CC$ offen, $\abb{f}{\Omega}{\CC}$ holomorph, $f'$ stetig und $\gamma$ ein stückweise stetig differenzierbarer Weg in $\Omega$. Zeigen Sie: $f \circ \gamma$ ist ein stückweise stetig differenzierbarer Weg in $\CC$ und für $\abb{g}{\Image (f \circ \gamma)}{\CC}$ stetig gilt
		\begin{equation*}
			\int_{f \circ \gamma} g(w) \diffskip{w} = \int_\gamma g(f(z)) * f'(z) \dz
		\end{equation*}
	\end{task}
	Sei $\gamma$ ein stückweise stetig differenzierbarer Weg auf dem Intervall $[a,b]$, d.h. es existiert eine Unterteilung $a = t_0 < t_1 < \dots < t_n = b$, sodass $\gamma|_{[t_i, t_{i+1}]}$ für alle $i \in \menge{1, \dots, n-1}$ stetig differenzierbar ist. Da $f$ als holomorphe Funktion stetig ist und $\gamma$ ein Weg, ist insbesondere auch $f \circ \gamma$ stetig, also ein Weg. Wir betrachten ein fixiertes Intervall $[t_i, t_{i+1}]$. Dort ist $f \circ \gamma$ nach Kettenregel differenzierbar mit $(f \circ \gamma)'(t) = f'(\gamma(t)) * \gamma'(t)$. Aufgrund der Stetigkeit von $f'$ und $\gamma'$ auf dem oben gewählten Intervall, ist auch $(f \circ \gamma)'$ stetig. Diese Betrachtung kann für jedes $i \in \menge{1, \dots, n-1}$ ausgeführt werden mit dem Ergebnis, dass $f \circ \gamma$ ein stückweise stetig differenzierbarer Weg ist. 
	Mit der oben ausgeführten Kettenregel und der Definition für Integrale über stückweise stetig differenzierbare Wege aus der Vorlesung gilt
	\begin{align*}
		\int_{f \circ \gamma} g(w) \diffskip{w} 
		&= \int_a^b g(f(\gamma(t))) * (f \circ \gamma)'(t) \dt \\
		&= \int_a^b (g \circ (f \circ \gamma))(t) * \brackets{f'(\gamma(t)) * \gamma'(t)} \dt \\
		&= \int_a^b \bigg( ((g \circ f)\circ \gamma)(t) * f'(\gamma(t)) \bigg) * \gamma'(t) \dt \\
		&= \int_\gamma (g \circ f)(z) * f'(z) \dz
	\end{align*}
	
	\begin{task}
		Für $\sigma \in \CC$ sei $\abb{f_\sigma}{\CC \setminus (- \infty, 0]}{\CC}$ definiert durch
		\begin{equation*}
			f_\sigma(z) \defeq \exp(\sigma \ \Ln(z))
		\end{equation*}
		mit dem Hauptzweig $\Ln$ des Logarithmus (siehe Aufgabe 3.2). Zeigen Sie:
		\begin{enumerate}
			\item Für $n \in \Z$ gilt $f_n(z) = z^n$ ($z \in \CC \setminus (-\infty, 0]$)
			\item Für alle $\sigma, \tau \in \CC$ gilt $f_\sigma * f_\tau = f_{\sigma + \tau}$.
			\item Für $\sigma \in [-1,1]$ und $\tau \in \CC$ gilt $f_\tau \circ f_\sigma = f_{\tau \sigma}$. Gilt dies auch für beliebige $\sigma \in \CC$.
			\item Für $\sigma \in \CC \setminus \N_0$ hat die binomische Reihe $b_\sigma(z) = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{\sigma}{k} z^k$ den Konvergenzradius $1$.
			\item Für $\abs{z} < 1$ gilt $f_\sigma(1+z) = b_\sigma(z)$.			
		\end{enumerate}
		Hinweis: Taylor-Entwicklung von $z \mapsto f_\sigma(1+z)$ um $z=0$.
	\end{task}

	\begin{enumerate}[label=(zu \alph*), leftmargin=*]
		\item Sei $\phi = \Arg(z) \in (-\pi, \pi)$. Dann gilt $z = \abs{z} * e^{\i \phi}$. 
		\begin{equation*}
			f_n(z) = e^{n * (\ln\abs{z} + \i \Arg(z))} = \brackets{e^{\ln\abs{z}}}^n * \brackets{e^{\i \phi}}^n = \brackets{\abs{z} * e^{\i \phi}}^n = z^n
		\end{equation*}
		\item $(f_\sigma * f_\tau)(z) = \exp(\sigma \Ln(z)) * \exp(\tau \Ln(z)) = \exp((\sigma + \tau) \Ln(z)) = f_{\sigma + \tau}(z)$
		\item Sei $\sigma \in [-1,1]$ und $\tau \in \CC$. Dann gilt
		\begin{align*}
			(f_\tau \circ f_\sigma)(z) = e^{\tau \Ln\brackets{e^{\sigma \Ln(z)}}} 
			&= e^{\tau \Ln\brackets{e^{\sigma \ln\abs{z} + \sigma \i \Arg(z)}}} \\
			&= e^{\tau \ln\abs{e^{\sigma \ln\abs{z} + \sigma \i \Arg(z)}} + \tau \i \Arg\brackets{e^{\sigma \ln\abs{z} + \sigma \i \Arg(z)}}} \\
			&= e^{\tau \ln\abs{e^{\sigma \ln\abs{z}}} + \tau \i \Arg\brackets{e^{\sigma \i \Arg(z)}}} \tag{$\Im(\sigma) = 0$}\\
			&= e^{\sigma \tau \ln\abs{z} + \sigma \tau \i \Arg(z)} \tag{$\Re(\sigma) \le 1$}\\
			&= e^{\sigma \tau \brackets{\ln\abs{z} + \i \Arg(z)}} \\
			&= e^{\sigma \tau \Ln(z)} 
			= f_{\sigma \tau}(z)
		\end{align*}
		Da wir sowohl $\Im(\sigma) = 0$ als auch $\Re(\sigma) \le 1$ ausgenutzt haben, funktioniert der Beweis nicht für alle $\sigma \in \CC$.
		\item Sei $a_n \defeq \binom{\sigma}{n} = \prod_{j=1}^{n} \frac{\sigma - j + 1}{j}$. Dann gilt nach Quotientenkriterium für den Konvergenzradius $R$ von $b_\sigma(z)$
		\begin{equation*}
			R = \lim_{n \to \infty} \abs{\frac{a_n}{a_{n+1}}} = \lim_{n \to \infty} \abs{\frac{\prod_{j=1}^{n} \frac{\sigma - j + 1}{j}}{\prod_{j=1}^{n+1} \frac{\sigma - j + 1}{j}}} 
			= \lim_{n \to \infty} \abs{\frac{1}{\frac{\sigma -(n + 1) + 1}{n+1}}}
			= \lim_{n \to \infty} \abs{\frac{n+1}{\sigma - n}} = 1
		\end{equation*}
		\item Wir betrachten die Taylor-Entwicklung von $f_\sigma(1+z)$ um $z=0$. Es gilt für die Ableitungen
		\begin{equation*}
			f_\sigma^{(n)}(z) = \exp(\sigma \Ln(z)) * \brackets{\frac{1}{z^{n}} \prod_{j=1}^n (\sigma - j + 1)}
		\end{equation*} 
		Vollständige Induktion nach $n \in \N_0$:
		\begin{induction}
			\ianfang[$n=0$] Es ist $\exp(\sigma \Ln(z)) * \brackets{\frac{1}{z^0} \prod_{j=1}^0 (\sigma - j + 1)} = \exp(\sigma \Ln(z)) = f_\sigma^{(0)}(z)$.
			\ischritt Definiere $\phi_\sigma(n) \defeq \prod_{j=1}^n (\sigma - j + 1)$.
			\begin{align*}
				f_\sigma^{(n+1)}(z) 
				&= \ableitung{z} \brackets{\exp(\sigma \Ln(z)) * \brackets{\frac{1}{z^{n}} \phi_\sigma(n)}} \\
				&= \exp(\sigma \Ln(z)) * \frac{\sigma}{z} \brackets{\frac{1}{z^{n}} \phi_\sigma(n)} - \exp(\sigma \Ln(z)) \brackets{\frac{n}{z^{n+1}} \phi_\sigma(n)} \\
				&= \exp(\sigma \Ln(z)) \brackets{\frac{\sigma}{z^{n+1}} \phi_\sigma(n)} - \exp(\sigma \Ln(z)) \brackets{\frac{n}{z^{n+1}} \phi_\sigma(n)} \\
				&= \exp(\sigma \Ln(z)) \brackets{\frac{\sigma-n}{z^{n+1}} \phi_\sigma(n)} \\
				&= \exp(\sigma \Ln(z)) \brackets{\frac{1}{z^{n+1}} \phi_\sigma(n+1)} \\
				&= \exp(\sigma \Ln(z)) \brackets{\frac{1}{z^{n+1}} \prod_{j=1}^{n+1} (\sigma - j + 1)}
			\end{align*}
		\end{induction}
		Somit ist $f_\sigma^{(n)}(1) = \phi_\sigma(n) = \prod_{j=1}^n (\sigma - j + 1)$.
		Setzen wir dies in die Taylorreihe ein, so erhalten wir
		\begin{equation*}
			f_\sigma(1+z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f_\sigma^{(n)}(1)}{n!} z^n = \sum_{n=0}^{\infty} \prod_{j=1}^n \frac{\sigma - j + 1}{j} z^n 
			= \sum_{n=0}^{\infty} \binom{\sigma}{n} z^n 
			= b_\sigma(z)
		\end{equation*}
		für alle $\abs{z} < 1$.
	\end{enumerate}
\end{exercisePage}
